\documentclass{llncs}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% package sillabazione italiana e uso lettere accentate
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{url}
\usepackage{xspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}

\makeatletter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{manifest}

\makeatother


%%%%%%%
 \newif\ifpdf
 \ifx\pdfoutput\undefined
 \pdffalse % we are not running PDFLaTeX
 \else
 \pdfoutput=1 % we are running PDFLaTeX
 \pdftrue
 \fi
%%%%%%%
 \ifpdf
 \usepackage[pdftex]{graphicx}
 \else
 \usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}
 \fi
%%%%%%%%%%%%%%%
 \ifpdf
 \DeclareGraphicsExtensions{.pdf, .jpg, .tif}
 \else
 \DeclareGraphicsExtensions{.eps, .jpg}
 \fi
%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\java}{\textsf{Java}}
\newcommand{\contact}{\emph{Contact}}
\newcommand{\corecl}{\texttt{corecl}}
\newcommand{\medcl}{\texttt{medcl}}
\newcommand{\msgcl}{\texttt{msgcl}}
\newcommand{\android}{\texttt{Android}}
\newcommand{\dsl}{\texttt{DSL}}
\newcommand{\jazz}{\texttt{Jazz}}
\newcommand{\rtc}{\texttt{RTC}}
\newcommand{\ide}{\texttt{Contact-ide}}
\newcommand{\xtext}{\texttt{XText}}
\newcommand{\xpand}{\texttt{Xpand}}
\newcommand{\xtend}{\texttt{Xtend}}
\newcommand{\pojo}{\texttt{POJO}}
\newcommand{\junit}{\texttt{JUnit}}

\newcommand{\action}[1]{\texttt{#1}\xspace}
\newcommand{\code}[1]{{\small{\texttt{#1}}}\xspace}
\newcommand{\codescript}[1]{{\scriptsize{\texttt{#1}}}\xspace}

% Cross-referencing
\newcommand{\labelsec}[1]{\label{sec:#1}}
\newcommand{\xs}[1]{\sectionname~\ref{sec:#1}}
\newcommand{\xsp}[1]{\sectionname~\ref{sec:#1} \onpagename~\pageref{sec:#1}}
\newcommand{\labelssec}[1]{\label{ssec:#1}}
\newcommand{\xss}[1]{\subsectionname~\ref{ssec:#1}}
\newcommand{\xssp}[1]{\subsectionname~\ref{ssec:#1} \onpagename~\pageref{ssec:#1}}
\newcommand{\labelsssec}[1]{\label{sssec:#1}}
\newcommand{\xsss}[1]{\subsectionname~\ref{sssec:#1}}
\newcommand{\xsssp}[1]{\subsectionname~\ref{sssec:#1} \onpagename~\pageref{sssec:#1}}
\newcommand{\labelfig}[1]{\label{fig:#1}}
\newcommand{\xf}[1]{\figurename~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\xfp}[1]{\figurename~\ref{fig:#1} \onpagename~\pageref{fig:#1}}
\newcommand{\labeltab}[1]{\label{tab:#1}}
\newcommand{\xt}[1]{\tablename~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\xtp}[1]{\tablename~\ref{tab:#1} \onpagename~\pageref{tab:#1}}
% Category Names
\newcommand{\sectionname}{Section}
\newcommand{\subsectionname}{Subsection}
\newcommand{\sectionsname}{Sections}
\newcommand{\subsectionsname}{Subsections}
\newcommand{\secname}{\sectionname}
\newcommand{\ssecname}{\subsectionname}
\newcommand{\secsname}{\sectionsname}
\newcommand{\ssecsname}{\subsectionsname}
\newcommand{\onpagename}{on page}

\newcommand{\xauthA}{Arianna Zanetti}
\newcommand{\xauthB}{Alessio Tonioni}
\newcommand{\xauthC}{Alessio Paccoia}
\newcommand{\xauthD}{Mirco Nani}
\newcommand{\xfaculty}{Faculty of Engineering}
\newcommand{\xunibo}{Alma Mater Studiorum -- University of Bologna}
\newcommand{\xaddrBO}{viale Risorgimento 2}
\newcommand{\xaddrCE}{via Venezia 52}
\newcommand{\xcityBO}{40136 Bologna, Italy}
\newcommand{\xcityCE}{47023 Cesena, Italy}

%-----------------------------Codice disegno--------------------------
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{green},      % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{gray},   % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{red},         % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

%
% Comments
%
%%% \newcommand{\todo}[1]{\bf{TODO:}\emph{#1}}


\begin{document}

\title{Tema Finale isslm2014BO\\Parte 1}

\author{\xauthA \and \xauthB \and \xauthC \and \xauthD}

\institute{%
%%%  \xunibo\\\xaddrCE, \xcityCE\\\email{\{nameA.studentA, nameB.studentB\}@studio.unibo.it}
  \xunibo\\\xaddrBO, \xcityBO\\\email\ alessio.tonioni@studio.unibo.it
}

\maketitle

%% \begin{abstract}
%% \footnotesize
%%This a Latex template to be used for the reports of Software Engineering.
%%\keywords{Software engineering, managed software development, reports, ....}
%%\end{abstract}

%%% \sloppy

%===========================================================================
\section{Introduzione}
\labelsec{intro}
Questo progetto mira alla realizzazione di un sistema distribuito composto da un dispositivo in grado di inviare comandi e da un'entità "robot" in grado di muoversi in maniera autonoma lungo un itinerario prefissato e di reagire ai comandi ricevuti. \\
Attraverso l'implementazione del suddetto sistema si vuole sperimentare l'efficacia di tecniche di sviluppo model-driven o SCRUM e dell'utilizzo di generatori di codice allo scopo di abbattere i tempi di sviluppo.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Visione}
\labelsec{vision} 
Terminare la realizzazione del codice nello stesso momento in cui si termina il progetto indipendentemente dalla tecnologia implementativa sottostante, attraverso strumenti in grado di colmare qualsiasi abstraction gap sia di ostacolo alla realizzazione di sistemi distribuiti eterogenei.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Obiettivi}
\labelsec{goal} 
Far muovere autonomamente un robot lungo un percorso prefissato. In qualunque momento alla ricezione del comando di stop il robot dovrà fermarsi.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Requisiti}
\labelsec{requirement} 
Un robot deve essere programmato in modo da spostarsi da un punto B1 a un punto B4 su uno spazio orizzontale piano seguendo un percorso che include una pista B2-B3 da attraversare secondo un preciso senso di marcia (da sud a nord):\\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/percorso.png}
\end{center}
Il robot deve muoversi in modo autonomo ma deve essere capace di fermarsi non appena riceve un comando di stop da parte di un operatore.\\
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Analisi dei requisiti}
\labelsec{ReqAnalysis}
%===========================================================================
\subsection{Casi d'uso}
\labelssec{UseCases}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/finalparte1.jpg}
\end{center}

\newpage
\subsection{Scenari}
\labelssec{Scenarios}

\textbf{Scenario: Esecuzione piano.}
\\
Attore: Robot\\
Pre-condizioni: Il robot deve essere fermo nel punto B1.\\
Post-condizioni: Il robot deve essere fermo nel punto B4.\\
\\
Scenario principale:
\begin{enumerate}
\item Il robot esegue il comando Forward fino ad arrivare al punto B2.
\item Il robot esegue il comando Left fino a ruotare di 90°.
\item Il robot esegue il comando Forward fino ad arrivare al punto B3.
\item Il robot esegue il comando Right fino a ruotare di 90°.
\item Il robot esegue il comando Forward fino ad arrivare al punto B4.
\end{enumerate}

Scenario eccezione:
\begin{enumerate}
\item L'utente invia il comando di Stop dal dispositivo mobile.
\item Il robot esegue il comando Stop abbandonando l'eventuale esecuzione del piano.
\end{enumerate}

\textbf{Scenario: Richiesta stop}
\\
Attore: Utente\\
Pre-condizioni: \\
Post-condizioni: Il robot è fermo.\\
\\
Scenario principale:
\begin{enumerate}
\item L'utente invia il comando di Stop dal dispositivo mobile.
\item Il robot esegue il comando Stop abbandonando l'eventuale esecuzione del piano.
\end{enumerate}


\subsection{Glossario}
\labelsec{Glossa}
\begin{tabular}{|p{0.3\textwidth}|p{0.7\textwidth}|}
\hline
\textbf{Parola }         &  \textbf{Significato}   \\
\hline
Robot & Entità in grado di eseguire dei comandi. \\
\hline
Comando & Azione elementare che il robot è in grado di eseguire, uno tra i seguenti: Forward, Backward, Left, Right e Stop. \\
\hline
Piano & Sequenza di comandi. \\
\hline
Dispositivo mobile & Qualsiasi dispositivo in grado di inviare il comando Stop ad un robot. \\
\hline
\end{tabular}

\newpage
\subsection{Modello del Dominio} 
\labelsec{DM} 
Il dominio è costituito di due sotto-sistemi: il robot e il dispositivo mobile.\\

\textbf{Robot:}\\
Il robot può essere modellato con la seguente interfaccia, il metodo getPosition() è aggiunto a fini di test:
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/IRobot.java}
I comandi saranno così strutturati:
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/IRobotCommand.java}
Mentre la posizione:
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/IRobotPosition.java}

\textbf{Dispositivo Mobile:}\\
Il dispositivo mobile si avvale di un pattern Observer per fornire la funzionalità di invio di un comando stop verso un robot reagendo ad una azione dell'utente.

\subsection{Test plan}
\labelsec{test}
Il comportamento del robot deve soddisfare il seguente test plan:
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/TestRobot.java}

%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Analisi del Problema}
\labelsec{ProblemAnalysis}
%===========================================================================
\subsection{Architettura Logica}
\labelsec{LA}
Il comportamento complessivo del sistema può essere formalizzato mediante la seguente macchina a stati finiti:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{img/statemachine.jpg}
\end{center}

Le transizioni di stato indotte da "Richiesta Stop" sono innescate dal "sistema mobile" attraverso l'invio di messaggi al "robot".  

\subsection{Abstraction gap}
\labelsec{Ag} 
C'è bisogno di un infrastruttura o di un linguaggio custom per far eseguire al robot reale i comandi. Per implementare la macchina a stati che descrive l'architettura logica del sistema è necessaria una metodologia o un linguaggio che permetta di tradurre in un linguaggio di programmazione il comportamento descritto. Infine occorre un modo per inviare messaggi dal dispositivo mobile al sistema robot.

%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Work plan}
\labelsec{wplan}
Il lavoro sarà portato avanti usando un processo organizzativo misto: model-driven per quanto riguarda la descrizione generale del sistema; SCRUM per la realizzazione di rapidi prototipi dei sottosistemi per verificare la correttezza della modellazione.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Progetto}
\labelsec{Project}
%===========================================================================
\subsection{Struttura}
\labelsec{struct}
L'esecuzione del piano è implementata utilizzando il linguaggio custom ad eventi "ev" per la definizione della macchina a stati e la comunicazione, della libreria "it.unibo.iot" per l'esecuzione dei comandi da parte del robot reale. 
I passaggi di stato nel normale flusso di esecuzione del piano sono implementati tramite dei timeout, non avendo modo di conoscere quando il robot fosse in una delle posizioni significative o quando avesse terminato la rotazione di 90°.
Il sistema in grado di richiedere lo stop è realizzato tramite un'applicazione Android che incapsula le funzionalità del codice generato attraverso l'infrastruttura "ev". Queste funzionalità vengono messe in esecuzione su richiesta dell'utente attraverso una GUI, tramite un pattern observer implementato attraverso gli strumenti nativi dell'ambiente Android. Per comodità il sistema  mobile sarà anche in grado di emettere un messaggio "Start" che fa partire l'esecuzione del piano sul robot.


\subsection{Interazioni}
\labelsec{inter}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/inter.jpg}
\end{center}
I due sottosistemi si trovano nella stessa rete, dunque comunicano a basso livello attraverso protocolli standard.
Avendo a disposizione una piattaforma di supporto per la gestione di eventi distribuiti già implementata, ad alto livello la semantica d'invio dei messaggi tra i due sottosistemi è stata implementata ad eventi.   


\subsection{Comportamento}
\labelsec{behav}
\lstinputlisting[language=java,basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true,showtabs=false,showspaces=false,breakatwhitespace=true]{img/SuperStop.ev}
Per quanto riguarda l'applicazione Android alla pressione di uno dei due pulsanti vengono generati i rispettivi eventi "start" e "superstop" sfruttando il codice autogenerato dal linguaggio custom "ev". 
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Implementazione}
\labelsec{Implementation}
Gran parte dell'implementazione è generata automaticamente a partire dal linguaggio custom, le aggiunte necessarie sono state l'implementazione dell'esecuzione vera e propria dei comandi sul robot e l'incapsulamento del codice generato nell'applicazione Android.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Test}
\labelsec{Testing}
Il test è avvenuto direttamente sul robot fisico non avendo a disposizione un simulatore, in un primo prototipo gli eventi start e stop erano generati da un apposito task definito all'interno del file di specifiche in seguito è stata realizzata l'applicazione android.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Deployment}
\labelsec{Deployment}
L'applicazione è distribuita come due jar per quanto riguarda il sistema robot e un apk per quanto riguarda l'applicazione android. Oltre ai jar per il corretto funzionamento sul robot saranno necessari una serie di file di configurazione specifici per il robot da comandare.
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Manutenzione}
\labelsec{Maintenance}
%===========================================================================
%===========================================================================
\section{Informazioni sull'autore}
\labelsec{Auth}
Arianna Zanetti, Alessio Tonioni, Alessio Paccoia, Mirco Nani

%%% \begin{itemize}
%%% \item Titolo di studio:\\ \\
%%% \item Interessi particolari:\\ \\
%%% \item Ha sostenuto fino ad oggi il seguente numero di esami:\\ \\
%%% \item Deve ancora sostenere i seguenti esami del I anno:\\ \\
%%% \item Prevede di svolgere un tirocinio presso:\\ \\
%%% \item Prevede di laurearsi nella sessione:\\ \\
%%% \item Intende proseguire gli studi per conseguire: \\  \\  \\
%%%   	presso la sede universitaria di: \\ \\
%%% \item Intende entrare subito nel mondo del lavoro presso : \\ \\
%%% \end{itemize}

 
\appendix

\end{document}












